<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-11-29T00:46:55+03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Yusuf Sansarkan</title><subtitle>Personal Website
</subtitle><author><name>Yusuf Sansarkan</name><email>yusuf.sansarkan@dpu.edu.tr</email></author><entry><title type="html">İlahiyat Dergilerinde Standart Eksikliği</title><link href="http://localhost:4000/2024/10/18/standart_eksikligi.html" rel="alternate" type="text/html" title="İlahiyat Dergilerinde Standart Eksikliği" /><published>2024-10-18T00:00:00+03:00</published><updated>2024-10-18T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/2024/10/18/standart_eksikligi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2024/10/18/standart_eksikligi.html"><![CDATA[<style>
    #dktl {
        width: 100%;
        height: auto;
        margin-bottom: 20px;
        border: 1px solid #ddd;
        border-radius: 4px;   
    }
    .rsmlr {
        width: 100%;
        height: auto;
        border: 1px solid #ddd;
        border-radius: 4px;
        margin-bottom: 20px;
        margin-top: 20px;
    }
    #plan {
        width: 100%;
        height: auto;
        margin-bottom: 20px;
        margin-top: 20px;
    }
</style>

<p><img id="dktl" src="/assets/images/daktilo.jpg" alt="içinde article yazan bir kağıdın olduğu bir daktilo" /><br />
Bugün <em>Belleten</em>‘in sayfasına bakarken gözüme ilginç bir şey takıldı. <em>Belleten</em> Türkiye’de yayın yapıp WOS’ta AHCI seviyesinde taranan dört dergiden biri. Gözüme takılan şey, <em>Belleten</em>‘in dipnot sayısını noktalama işaretinden önce istemesi. Normalde biz bunu yazım yanlışı olarak kabul ederken <em>Belleten</em> bunu şart koşuyor. Bazı editörler güldürmekte çok başarılı.
<!--more-->
Dipnot vermenin kuralları üzerinde çok durmuşlar, bol bol örnek vermişler. Yani sizin akademisyen olmanız, ömrünüzü bu işlerle geçirmenizin hiçbir önemi yok. Eğer <em>Belleten</em>‘e yazı gönderecekseniz, oturup dipnot kurallarına çalışmanız lazım. Öyle Zotero’ydu falan da işe yaramıyor çünkü kuralları onlara özel. Ve bunlar 2024 yılında geçiyor.</p>

<p><a href="https://belleten.gov.tr/" target="_blank"><em>Belleten</em></a>‘i AHCI’de olmanın verdiği özgüvenle baş başa bırakalım, biz kendi derdimizle uğraşalım.</p>

<p><img class="rsmlr" src="/assets/images/dergipark.png" alt="bisiklet ve dergipark akademik logosu" />
İlahiyat dergilerinin hemen hemen hepsinin yazım kurallarına baktığınızda, şeklin <a href="https://www.isnadsistemi.org/" target="_blank">İsnad</a>‘a göre düzenlenmesini şart koştuklarını görürsünüz. Hatta bazıları İsnad’a göre hazırlanmamış makalelerin değerlendirilmeye alınmayacağını söyleyerek yazarları tehdit bile ediyor. Buna karşılık birçok dergi İsnad’a uymuyor. Hayır yanlış yazmadım, dergilerin çoğu İsnad’a uymuyor.</p>

<p>Normalde şunu demeniz beklenir. “Ben makalemi yazarım, bittiğinde makale alımına açık dergilere bakarım, istediğime yollarım. Nasıl olsa hepsi İsnad’ı şart koşuyor, ne ters gidebilir ki?” Ancak bunu diyebiliyor musunuz? Derginin biri 350 kelime öz isterken, diğeri 600, beriki 200 isteyebiliyor? Hani makaleyi İsnad’a göre düzenliyorduk? İsnad öz konusunda bir şey demiyor mu?</p>

<p>Örnek mi gerekiyor? Hadi birkaç dergiyi maddeler halinde sıralayalım:</p>
<ul>
  <li><a href="https://dergipark.org.tr/tr/pub/hid/writing-rules" target="_blank">Hitit İlahiyat:</a> 500-750</li>
  <li><a href="http://cuid.cumhuriyet.edu.tr/tr/pub/writing-rules" target="_blank">Cumhuriyet İlahiyat: 350-500</a></li>
  <li><a href="https://dergipark.org.tr/tr/pub/artukluakademi/writing-rules" target="_blank">Artuklu Akademi:</a> 100-150</li>
  <li><a href="https://dergipark.org.tr/tr/pub/sirnakifd/writing-rules" target="_blank">Şırnak İlahiyat:</a> 450-500</li>
  <li><a href="https://dergipark.org.tr/tr/pub/sakaifd/writing-rules" target="_blank">Sakarya İlahiyat:</a> 150-200</li>
  <li><a href="http://www.emakalat.com/tr/pub/writing-rules" target="_blank">E-Makalat:</a> 100-200</li>
</ul>

<p>Bu dergileri özel seçmedim. Rasgele altı dergi arattım, sonuç bu! Gördüğünüz gibi içlerinden bir tanesi bile İsnad’a göre öz istemiyor. Daha da ilginç olanı iki derginin istediği birbiriyle uyuşmuyor. Sanki herkes kafasına göre takılıyor. 
<img class="rsmlr" src="/assets/images/wrong.jpg" alt="1+1=3 yazan bir tahta ve bir tebeşir" />
Daha çok dergiye baksak, belki daha ilginç bir tabloyla karşılaşacağız ama bence gerek yok. Bunlar üzerinden istediğimiz eleştiriyi yapabiliriz.</p>

<p>Önce uzun öz isteyen dergilerden bahsedelim. Mesela Hitit. 500 kelimenin üzerindeki bir yazı öz müdür? Mesela şu anada kadar okuduğunuz tüm yazı henüz 319 kelime. Bunun üzerine bu kadar daha eklediğinizde Hitit İlahiyat Dergisi’nin istediği, sözüm ona özün şartlarını karşılıyorsunuz. Böyle öz mü olur sayın editörler. 600 kelime neyin özü? Özün amacı, makaleyi bulan kişinin makale hakkında hızlıca fikir edinmesi değil mi?. Ben Kocatepe, Hitit gibi dergilerde yayımlanmış makalelerin özüne bakmıyorum mesela, doğrudan makaleye dalıyorum, daha hızlı oluyor.</p>

<p>Kısa öz isteyenlere bir lafım yok ama burada İsnad da dahil aralık belirtenleri eleştirmek istiyorum. Mesela Sakarya İlahiyat ya da Şırnak İlahiyat. Sayın editörler siz yazarı neden 50 (elli) kelimelik bir alana hapsediyorsunuz? Sizde 450 kelimeyle ifade edilebilecek yargının 449 ile ifade edilemeyeceğine dair kanı nasıl oluştu? (Konu dışı olacak ama 450’yi özel yapan ne acaba çok merak ettim şimdi.)</p>

<p>Öz ile ilgili son eleştirim alt sınırla ilgili. Rahat bırakın şu yazarları sayın editörler. Çok bildiğinizi sanıp yazarlara dayattıkça dayatıyorsunuz ama belli ki siz de bilmiyorsunuz. Bilseniz “aklın yolu bir” ilkesine bu kadar uzak olmazdınız diye tahmin ediyorum. Hal böyleyken bırakın da yazar makalesini istediği kadar az karakterle anlatsın. Eğer yapabiliyorsa ne kadar az söz, o kadar iyi! Bir yazar yazdığı makaleyi 85 kelime ile özetleyebiliyorsa, bu onun makalesinin tanıtımı için en iyisi değil mi? Siz 85 kelimeyi mi okursunuz 685’i mi? Hem kısa değerli olmasa neden makalelere kısa başlık istiyorsunuz?</p>

<p>Kaygınızı anlıyorum. “Bizde makale yazmayı bilmeyen çok insan var, kafalarına göre yazıyorlar, bilimsel şartları taşımıyorlar.” diyorsunuz, bazen haklısınız ama şunu da unutmayın, siz sadece yayıncısınız. Makale sizinmiş gibi davranmaktan, herkesi aynı kalıba sokmaya çalışmaktan vazgeçin. 
<img id="plan" src="/assets/images/secret_plan1.png" alt="üzerinde my secret plan to rule the world yazan bir defter" />
Son olarak sayın editörler, madem İsnad diyorsunuz, her şeyi İsnad’a göre isteyin. Böylece Dergipark’taki sayfalarınız daha net ve kısa olacak. Yazarları sayfa yapısı, yazı tipi vb. konular dışında İsnad’a havale ettiğinizde, kendinizi de onları da daha az yormuş olacaksınız. Tüm dergiler bunu sağlasa, yazarlarda aşinalık artacak, düzeltme yükünüz de azalmış olacak.</p>

<p>Bir de keşke dergilerinizi makale alımına hiç kapatmasanız!</p>]]></content><author><name>Yusuf Sansarkan</name><email>yusuf.sansarkan@dpu.edu.tr</email></author><summary type="html"><![CDATA[İlahiyat dergilerinin hemen hemen hepsinin yazım kurallarına baktığınızda, şeklin İsnad'a göre düzenlenmesini şart koştuklarını görürsünüz. Buna karşılık birçok dergi İsnad'a uymuyor. Hayır yanlış yazmadım, dergilerin çoğu İsnad'a uymuyor.]]></summary></entry><entry><title type="html">Akademik Çalışmalarda Zaman Takibi</title><link href="http://localhost:4000/2024/02/22/zaman_takibi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Akademik Çalışmalarda Zaman Takibi" /><published>2024-02-22T00:00:00+03:00</published><updated>2024-02-22T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/2024/02/22/zaman_takibi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2024/02/22/zaman_takibi.html"><![CDATA[<p>Akademik çalışmalarda düzenli çalışmak, diğer işlere nazaran daha önemlidir. Bilgisayar başında çalışıyorsanız, dikkatinizi dağıtacak, sizi meşgul edecek çok fazla şey bulunduğundan, o düzeni korumak hayli zorlaşır.</p>

<p>Azim, irade, motive edici hedeflerin yanında düzenli çalışmaya yardımcı olacak araçlardan biri de zaman takibidir. Zaman takibi derken gerçek anlamda çalıştığınız süreyi, çalıştığınızı sandığınız süreden ayırmayı kastediyorum.</p>

<p>Çalıştığınız zaman ile çalıştığınızı sandığınız zaman konusu size saçma geldiyse, bir süre gerçek anlamda çalıştığınız zamanı kontrol edin, ne demek istediğimi anlayacaksınız.</p>

<p>Bilgisayar başında ya da masada sekiz saat duruyorsanız, bu sizin sekiz saat çalıştığınız anlamına gelmiyor. Farkında olmasanız da bunun yarısından fazlası başka işlerle geçiyor. Bir de bakıyorsunuz ki 2 saat 50 dakika çalışmışsınız ki bu büyük bir skor!</p>

<p>Benim zaman takibi için kullandığım uygulamanın adı <a target="_blank" href="https://super-productivity.com/">Super Productivity</a></p>

<p>Uygulamayı açıp projenizin adını yazıyorsunuz. Bunlar birden fazla da olabilir, hangisiyle uğraşıyorsanız onun süresini takip ediyorsunuz. Örneğin makale yazarken, makalenin süresini başlatıyor, kitap okurken onun için süre başlatıyorsunuz. Her bir çalışmanın süresini birbirinden ayrı tutuyor.</p>

<p><img src="https://super-productivity.com/static/7d2933a034590b3f40301a65e1d52538/bbbeb/standard.png" alt="" /></p>

<p>Uygulamanın tek mahareti bu değil elbette. Çalışmalarınızı pomodoro şeklinde bölebiliyor. Yani isterseniz 25 dakika çalışma 5 dakika dinlenme alışkanlığınızı bu uygulamayla devam ettirebilirsiniz. Üstelik çalışma süresi bittikten sonra teneffüsü başlatmazsanız geçen süreyi çalışma süresine eklemeye devam ediyor. Bu çok önemli çünkü yoğunlaştığınız zaman teneffüs uyarısını görmeyebilirsiniz.</p>

<p>Uygulamanın bir diğer sevdiğim özelliği çalışma sürelerini elle girebilme. Diyelim ki uygulamayı başlatmayı unuttunuz ve bir saattir çalışıyorsunuz. Bunu elle çalıştığınız süreye ekleyebiliyorsunuz. Böylece akşam “Günü tamamla” dediğinizde gerçek anlamda günü kaç saat çalışmayla bitirdiğinizi görebiliyorsunuz.</p>

<p><img src="https://super-productivity.com/static/92c8d60be9f55a4bf6a8ebc97e3bb6a5/bbbeb/calendar.png" alt="" /></p>

<p>Uygulama çalışırken bilgisayarı terk ederseniz, uygulama çalışma süresini takip etmeyi kesiyor. Siz bilgisayara geri döndüğünüzde, ne kadar süredir uzakta olduğunuzu söyleyip, bu sürede ne yaptığınızı seçmenizi istiyor. Geçen süreyi dilerseniz çalıştığınız projeye ekleyebiliyor, dilerseniz teneffüs olarak tercih edebiliyorsunuz. Hatta “boş ver o süreyi” bile diyebiliyorsunuz.</p>

<p>Böyle bir uygulama kullanmayı adet edinirseniz, yaptığınız işleri ne kadar sürede tamamladığınızı görür, hem zamanınızı daha dikkatli harcar hem de sonraki projeler için doğru bitirme günü tahminlerinde bulunabilirsiniz.</p>

<p>Zaman çok hızlı geçiyor. Onu tutmanın, durdurmanın çaresi yok, bari takip edelim.</p>]]></content><author><name>Yusuf Sansarkan</name><email>yusuf.sansarkan@dpu.edu.tr</email></author><summary type="html"><![CDATA[Bilgisayar başında ya da masada sekiz saat duruyorsanız, bu sizin sekiz saat çalıştığınız anlamına gelmiyor. Farkında olmasanız da bunun yarısından fazlası başka işlerle geçiyor.]]></summary></entry><entry><title type="html">Zotero İpuçları</title><link href="http://localhost:4000/2022/10/22/zotero_kullanmanin_onemi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zotero İpuçları" /><published>2022-10-22T00:00:00+03:00</published><updated>2022-10-22T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/10/22/zotero_kullanmanin_onemi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/10/22/zotero_kullanmanin_onemi.html"><![CDATA[<style>
    #logo {
        width: 250px;
        height: auto;
        float: left;
    }
    .imgler {
        display: block;
        margin-right: auto;
        margin-left: auto;
        border-radius: 3px;
    }
</style>

<p>Kitap, makale gibi akademik yayınlarda dipnot verirken metinlerdeki dipnotları takip etmek zor olduğundan bu işi yazarın yerine yapacak uygulamalar kullanılmaktadır.<!--more--> Bunlardan muhtemelen en popüler olanı <a target="_blank" href="https://www.zotero.org/">Zotero</a>‘dur. Açık kaynak olan ve kâr amacı gütmeyen uygulama, hem kullanışlı hem de birçok özelliğe sahiptir.</p>

<p><a target="_blank" href="https://www.zotero.org/"><img id="logo" src="https://www.zotero.org/static/images/home/privacy.svg" alt="zotero logosu" /></a>Normalde dipnot, ilk geçtiği yerde uzun, sonraki yerlerde kısa verilir. Yani bir kaynağı ilk defa kullandıysanız onu yazarın tam adı soyadı, yayının tam adı, yayın yeri, yayın yılı, varsa editörü, muhakkiki vs. tüm bilgileri girerek verirsiniz. İkinci geçtiği yerde sadece yazarın soyadı, yayının kısa adı ve cilt/sayfa numarası şeklinde yazmanız yeterlidir.</p>

<p>Bir yayından beklenen, dipnotların her geçtiği yerde aynı olması ve doğru yazılmasıdır. İşte siz yüzlerce hatta binlerce dipnot verdiğiniz yayınlarda bu birliği sağlayamayabilirsiniz. Tez yazdığınızı düşündüğünüzde ilk defa bir kaynağı kullandığınız zamanla ikinci kullanımınız arasında bir-iki yıl geçmiş olabilir. Onu arayıp bulmak, ona uydurmak vakit kaybından başka bir şey değildir.</p>

<p>Zotero veya benzeri bir uygulama kullandığınızda, uygulama otomatik olarak bu takibi sizin yerinize yapar ve dipnotların her yerde aynı olmasını sağlar. Yapmanız gereken uygulamaya kaynağın bilgilerini girmek ve dipnotlarınızı uygulamanın kısayolunu kullanarak vermektir. Bu arada uygulamaya bilgileri yanlış girerseniz tüm metinde yanlış dipnot vermiş olacaksınız ama merak etmeyin, yanlışı fark ettiğinizde metin üzerinden tek tek düzeltmeniz gerekmiyor. Zotero’dan düzeltip yenilediğinizde tüm hatalar düzeltilecektir.</p>

<p>Zotero sadece dipnot vermez, verdiğiniz dipnotların hepsinden otomatik kaynakça da oluşturur. Bilen bilir, kaynakça oluşturmak ayrı bir çiledir. Tüm dipnotlar tek tek incelenecek, ardından sayfalar dolusu kaynakça hazırlanacak. Bunu bir saniye içinde yapmak varken neden uğraşasınız ki?</p>

<p><img class="imgler" src="/assets/images/zotfile_settings.png" alt="zotfile seçenekler penceresi" /></p>

<p>Zotero sadece kaynak gösterme uygulaması mı? Hayır. Künye bilgilerini girdiğiniz yayınların pdf hallerini de Zotero’da saklayabilirsiniz. Böylece dijital kitaplığınız düzenli olacak, istediğiniz kitabı ve makaleyi anında bulabileceksiniz. Daha iyi bir kullanım için <a target="_blank" href="http://zotfile.com/">Zotfile</a> adı verilen eklentiyi kullanmanızı tavsiye ediyorum. Bu arada Zotero’nun araması çok iyi değil. Kitap veya yazar isminde şapka, kesme işareti falan varsa bunlar olmadan aradığınızda bulamıyor. Aradığınız ismi oraya kaydettiğiniz biçimde yazmanız gerekiyor. Ben bunun üstesinden gelmek için etiket kullanıyorum. Etiketleri Türkçe karakter girmeden yazıyorum ki araması kolay olsun. Diğer yandan kitabın veya yazarın, özel karakter içermeyen kısımlarını aratırsanız da kitabı bulabilirsiniz. Mesela Ca‘feriyye diye eklediğiniz maddeyi ararken arama kutusuna “feriyye” yazarsanız, maddeyi bulabilirsiniz.</p>

<p>Zotero’ya kaydettiğiniz pdflerinizi yedeklemek isterseniz uygulama belli bir ücret karşılığında bunu yapıyor. Bu işi ücretsiz yapmak isterseniz, Zotfile eklentisiyle pdflerinizin kaydolacağı klasörü belirleyip o klasörü buluta yedekleyebilirsiniz</p>

<p><img class="imgler" src="/assets/images/zotero_annotations.png" alt="zotero pdf okuma ve renkli işaretleme" /></p>

<p>Zotero’nun çok kullanılmayan ama harika olan bir özelliği de pdf işaretleme özelliği. Metni farklı renklerde işaretleyebiliyor, üzerine notlar alabiliyorsunuz. Metnin üzerinde işaretlediğiniz kısımlar yanda liste halinde görünüyor. Bundan da güzeli, bu işaretleme ve notları toplu halde bir not sayfası şeklinde dışa aktarabiliyorsunuz.</p>

<p><img class="imgler" src="/assets/images/zotero_add_note.png" alt="zotero not ekleme" /></p>

<p>Dışarı aktarılan ve md uzantılı not sayfasında aldığınız notlar, sayfa numaraları altta yazan bir şekilde kaynak olarak kullanılmaya hazır olarak geliyor.</p>

<p><img class="imgler" src="/assets/images/zotero_export_note.png" alt="zotero notu dışarı aktarma" /></p>

<p>Yani bir makaleyi yarım saat içinde okuyup, notlarını çıkarıp bu notları <a target="_blank" href="https://obsidian.md/">Obsidian</a>‘a aktararak fişlemenizi bitirebilirsiniz.</p>

<p><img class="imgler" src="/assets/images/zotero_note.png" alt="zoteroda oluşturulmuş not" /></p>

<p>Zotero’da aynı anda birçok pdf dosyasını açabilirsiniz. Bu dosyalar sekmeler halinde açılıyor. İşin güzel tarafı Zotero’yu kapatıp açtığınızda sekmeler hiç kapanmamış gibi orada duruyor.</p>]]></content><author><name>Yusuf Sansarkan</name><email>yusuf.sansarkan@dpu.edu.tr</email></author><summary type="html"><![CDATA[Zotero ile bir makaleyi yarım saat içinde okuyup, notlarını çıkarıp bu notları Obsidian'a aktararak fişlemenizi bitirebilirsiniz.]]></summary></entry><entry><title type="html">Yüksek Lisans Tez Konusu Seçerken Dikkat!</title><link href="http://localhost:4000/2022/10/05/yl_tez_konusu.html" rel="alternate" type="text/html" title="Yüksek Lisans Tez Konusu Seçerken Dikkat!" /><published>2022-10-05T00:00:00+03:00</published><updated>2022-10-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/10/05/yl_tez_konusu</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/10/05/yl_tez_konusu.html"><![CDATA[<style>
    #img2 {
      float: right;
      margin: 5px;
      border-radius: 3px;  
      width: 145px;
      height: auto;
    }
    #img1 {
    border-radius: 3px;
    }
  </style>

<p><strong>Yüksek lisans akademik kariyerin ilk basamağı olduğundan yüksek lisans tezinin hazırlanması da büyük önem arz eder. Öğrenci bu konulara fazlasıyla yabancı olduğundan konuyu nasıl belirleyeceeği konusunda fikir sahibi olmadan işe girişir. Bunun sonucu olarak da çoğu kişi konuyu yanlış belirler.</strong><!--more--></p>

<p><img id="img1" src="/assets/images/doors.jpg" alt="biri kırmızı diğerleri gri yedi kapı" /></p>

<p>Maalesef Türkiye’de bir yüksek lisans öğrencisinin veya onun tezinin alana katkı sağlaması beklenmez. Bu nedenle yüksek lisans yapmanın tek amacı öğrenciyi akademik hayata veya akademik yazıma hazırlamaktır. Durum bu olunca tezlerin içeriğinden çok şekillerine önem verilir.</p>

<p>Bu sebeplerden, yüksek lisans tez aşamasına geçinçe şunları aklınıın bir köşesinde tutun!</p>

<ol>
  <li>
    <p><strong>Hazırladığınız tez hiçbir akademisyen tarafından ciddiye alınmayacaktır.</strong>
 Bunun sebebi akademisyenlerin burnunun havada olması değil, yüksek lisans tezlerinin akademik derinlikten yoksun olmasıdır. Öte yandan sakın “nasılsa işe yaramayacak, o zaman karalayayım bir şeyler” diyerek işi savsaklamayın. Siz elinizden gelenin en iyisini yapın, zaten
 hazırladığınız tez çok da bir işe yaramayacak ama sizi yetiştirecek. Ne demek istediğimi tezi bitirdikten sonra anlayacaksınız.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Amacınız alana katkı sağlamak değil, ele aldığınız konuyu en iyi şekilde sunmak olsun.</strong>
 Ne kadar iyi olursanız olun, başka bir alanda doktora yapmadıysanız yazdığınız tezin alana katkı sağlaması imkansız gibi bir şey.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Danışmanınızın uzmanı olmadığı bir konu seçmeyin.</strong>
 Bir veya iki yıl boyunca üzerine çalışacağınız konuda size en çok yardımcı olacak kişi danışmanınızdır. Danışmanızın çalıştığı konulardan birini seçerseniz takıldığınız yerde birinci elden yardım alabilirsiniz. Özellikle araştırmanın nasıl yapıldığını bilmediğiniz başlangıç aşamasında danışmanınız size can suyu olacak.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Tez konunuzu geniş değil dar seçin.</strong>
 Yüksek lisans öğrencilerinin yaptığı en büyük hatalardan biri bu. <strong>İslam’da Falan Şey</strong> veya <strong>İslam Tarihinde Falan Şey</strong> gibi başlıklar, altlarında bir yüksek lisans tezi değil, yıllarca ve bir ekibin ortaya koyabileceği bir çalışma ürünü barındırırlar. Zaten dikkat ederseniz doktora tezlerinin konusu yüksek lisans tezlerine göre çok daha dardır. Bunun sebebi yüksek lisans tezini hazırlamış birinin artık bir nebze de olsa bilgiyle donanmış olması ve bir konu hakkında derinlikli bir çalışma yapmanın ne kadar zor olduğunun farkına varmış olmasıdır. 
 Size tavsiyem, konunuzu dar seçin. Dar seçtikten sonra onu da daraltın ve yazmayı düşündüğünüz tezin sadece bir bölümünü çalışın.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Konuyu seçmeden önce tarama yapın</strong>
 <img id="img2" src="/assets/images/saban_oz-arastirma.jpg" alt="Şaban Öz'ün Araştırma Yöntem ve Teknikleri başlıklı kitabının kapak resmi" /><a target="_blank" href="http://ktp2.isam.org.tr/?blm=arailhtezb&amp;navdil=tr">İlahiyat Fakültesi Tezler Kataloğu</a>‘nndan ve <a target="_blank" href="https://tez.yok.gov.tr/UlusalTezMerkezi/">Ulusal Tez Merkezi</a>‘nden alanınızla ilgili tezlere, vakit ayırarak bakın. İlginizi çeken tezleri indirin, bölümlendirmelerini inceleyin.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Kılavuz kitaplardan yardım alın</strong>
 İlahiyat alanı için Şaban Öz’ün <em>Araştırma Yöntem ve Teknikleri</em> kitabını şiddetle tavsiye ederim. Küçük hacimli bir kitap, oradaki yönergeleri uygulamaya çalışırsanız işiniz kolaylaşır. Yol gösterici olması açısından konuyla ilgili yazılmış kitaplar var. Mesela Muzffer Üstdal’ın <em>Başarılı Tezler Nasıl Hazırlanır</em> başlıklı kitabı. 
 Son olarak Oku Okut Yayınları’ndan çıkan, <em>İlahiyat Araştırmalarında Veri Taraması: Veri Tabanları – Kütüphaneler - Atıf Dizinleri</em> başlıklı kitaba bakmanızı tavsiye ederim. Açık erişim olduğundan <a target="_blank_" href="https://yayin.okuokut.org/okuokut/catalog/book/isbn-9786057441690"> kendi web sitesinden</a> indirebilirsiniz.</p>
  </li>
</ol>

<p>Başarılar dilerim.</p>]]></content><author><name>Yusuf Sansarkan</name><email>yusuf.sansarkan@dpu.edu.tr</email></author><summary type="html"><![CDATA[Maalesef Türkiye'de bir yüksek lisans öğrencisinin veya onun tezinin alana katkı sağlaması beklenmez.]]></summary></entry><entry><title type="html">Libreoffice Neyimize Yetmiyor?</title><link href="http://localhost:4000/2022/09/25/libreoffice.html" rel="alternate" type="text/html" title="Libreoffice Neyimize Yetmiyor?" /><published>2022-09-25T00:00:00+03:00</published><updated>2022-09-25T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/09/25/libreoffice</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/09/25/libreoffice.html"><![CDATA[<style>
    img {
      float: right;
      margin: 5px;
      border-radius: 3px;  
    }
    #footnote-1 {
    font-size: 12px;
    }
    #footnote-2 {
    font-size: 12px;
    }
  </style>

<p>Libreoffice özgür bir ofis uygulamasıdır. Bilgisayarlarınızda kullandığınız Microsoft Office’in alternatifidir. Eğer hala bir şey çağrıştırmadıysa yazı yazmak için kullandığınız <strong>word</strong>, hesaplar için kullandığınız <strong>excel</strong> ve slaytlar için kullandığınız <strong>powerpoint</strong>ten bahsediyorum. İşte akademisyenlerin, öğretmenlerin ve memurların en çok kullandığı bu yazılımların özgür<a href="#footnote-1"><sup>1</sup></a> olanları var.</p>

<p>Libreoffice’in kullanımı zor değil. MS Office’e benziyor ama arayüzünde birtakım farklılıklar da mevcut. Eğer excelde ileri seviyede işler yapmıyorsanız çok kısa sürede alışabilirsiniz. Gerçi onları da yapabilirsiniz ancak alıştığınız kısa yollar ve bazı farklılıklar sizi zorlayabilir. Öte yandan MS Office’i bırakıp Libreoffice’e geçtiğiniz için bir sorun yaşayacağınızı düşünmüyorum çünkü 7. sürümden sonra MS Office ile uyumluluğu çok ileriye taşıdılar.</p>

<p>Ben yaklaşık üç yıldır sadece Libreoffice kullanıyorum. Tezimi onunla yazdım. Bu süre boyunca defalarca danışmanıma ve tez komitesi üyelerine dosya yolladım ve onlar MS Office kullanıyordu. Buna rağmen tek bir sorunla karşılaşmadım. <a target="_blank" href="https://dergipark.org.tr/en/pub/imad">İslam Medeniyeti Araştırmaları Dergisi’</a>nin mizanpajını da ben yapıyorum. Hazırladığımı dört sayının son üçünü tamamen Libreoffice ile yaptım.</p>

<p><img src="/assets/images/libreoffice_sidebar.png" alt="libreoffice writer sidebar" />Libreoffice'i kullanmamın asıl sebebi özgür olması ama sevdiğim yanları da çok. Mesela kenar çubuğunu çok seviyorum. Özellikle düzenlemelerde işi çok kolaylaştırıyor. Kenar çubuğunun kolaylıkla açılıp kapanması, "özelleştirme", "navigatör" ve "stiller" butonlarını içermesi, birçok işi hızlıca yapmayı sağlıyor. Son sürümlerinden itibaren MS Office'e benzer şekilde üstte sekmeli görünüme geçtiler ama ben yine de kenar çubuğundan vazgeçemiyorum. Bilgisayarların ekranları artık çok geniş olduğundan üstte iki satır olacağına yanda genişçe çubuklar olsun daha iyi.</p>

<p>Peki Libreoffice mükemmel mi? Kesinlikle hayır. Hatta kullanımınıza bağlı olarak MS Office göre eksiklik bile bulabilirsiniz. Mesela MS Office'teki internete anlık otomatik kaydetmek Libreoffice'te yok. Otomatik kaydetme sıklığını 1 dakika şeklinde ayarlayıp çalışmanızın kaybolmasını engelleyebilirsiniz ama internete yedekleme işi MS Office gibi kullanışlı değil.</p>

<p>Bu yazıyı neden yazıyorum? Türkiye’de neredeyse Libreoffice kullanan yokken bu yazıyı okuyan bir kişi neden alışkanlığından vazgeçip yeni bir şeyler öğrenmekle uğraşsın ki? Bilemiyorum belki <strong>kaçak yazılım</strong> kullanmak birilerinin canına tak etmiştir de bu yazı ona bir fikir verir dedim. Ya da ne bileyim kurumlarımız Microsoft’un ücretli yazılımına dünya kadar para vermenin aslında gerekli olmadığını bilmiyordur. Nitekim Eyüp Belediyesi özgür yazılıma geçerek 2 milyon dolar tasarruf edebiliyor.<a href="#footnote-2"><sup>2</sup></a> Düşünsenize bu sadece bir belediye…</p>

<p><br /></p>
<p id="footnote-1">[1] Özgür yazılım ücretsizdir ama sadece ücretsiz demek değildir. Detaylı bilgi için <a target="_blank" href="https://tr.wikipedia.org/wiki/%C3%96zg%C3%BCr_yaz%C4%B1l%C4%B1m">Vikipedi'ye bakabilirsiniz</a>.</p>
<p id="footnote-2">[2] <a target="_blank" href="https://www.aa.com.tr/tr/sirkethaberleri/belediye/eyupsultan-yerli-yazilimla-2-milyon-dolar-tasarruf-etti/645993">Eyüb Belediyesi Yerli Yazılımla 2 Milyon Dolar Tasarruf Etti Haberi.</a></p>]]></content><author><name>Yusuf Sansarkan</name><email>yusuf.sansarkan@dpu.edu.tr</email></author><summary type="html"><![CDATA[Bu yazıyı neden yazıyorum? Türkiye'de neredeyse Libreoffice kullanan yokken bu yazıyı okuyan bir kişi neden alışkanlığından vazgeçip yeni bir şeyler öğrenmekle uğraşsın ki?]]></summary></entry></feed>